\section{Introdução}
\subsection{Campo Magnético Induzido}
O campo magnético $d\vec{B}$ produzido por elementos infinitesimais 
$Id\vec{l}$, num dado ponto $P$ a uma distância $r$ é, de acordo com a 
lei de Biot-Savart
\begin{equation}
d\vec{B}=\frac{\mu_0 I[d\vec{l}\times \nabla_p r] }{4\pi r^2}
\end{equation}
onde $\mu_0$ é a permeabilidade magnética do vácuo, que assume o valor de
 $4\pi \cdot 10^{-7} TmA^{-1}$. \par 
O campo magnético total num ponto $P$ obtém-se integrando o campo
magnético ao longo de todo o condutor. \par
Para calcular o campo criado por uma espira de corrente de raio $R$ 
podem assumir-se coordenadas cilíndricas $(r,\theta, z)$. Assim sendo, 
%Nestas coordenadas, um elemento de corrente infinitesimal 
%dado por $IRd\theta~\vec{e}_\theta$.
%, logo o campo criado num ponto $P$ alinhado com centro da
%espira e a uma distância $z$ deste, para o qual $r=\sqrt{R^2+z^2}$ é
Assim sendo, 
\begin{equation}
d\vec{B}=\frac{\mu_0 IRd\theta}{4\pi r^2}~[\vec{e_\theta}\times \vec{e}_r]
\label{Bc}
\end{equation} 
%Como consequência da simetria da distribuição da corrente eléctrica,
%o campo magnético total tem apenas componente normal em relação ao plano
%da espira, logo pode considerar-se $dB_z=|d\vec{B}|\cos \alpha$, onde 
%$\alpha$ é o ângulo entre o eixo da espira e o campo $\vec{B}$. 
%Considerando que $cos\alpha =R/\sqrt{R^2+z^2}$ e que os vectores 
%$e_\theta$ e $\vec{e}_r$ 
%são sempre perpendiculares, então, após manipulação algébrica temos que
%\begin{equation}
%\vec{B}(z)=\frac{\mu_0}{2}\frac{IR^2}{(R^2+z^2)^{3/2}}\vec{e}_z
%\end{equation} 
Considerando o teorema da sobreposição, teremos que o
campo criado por um enrolamento de N espiras 
%\begin{equation}
%\vec{B}(z)=\frac{\mu_0}{2}\frac{NIR^2}{(R^2+z^2)^{3/2}}\vec{e}_z
%\label{Bcentro}
%\end{equation} 
%Quando se considera um ponto afastado do eixo central da espira,
%num eixo paralelo a este, então a distribuição da corrente perde
%a simetria que os últimos resultados demonstravam. 
percorridas por uma corrente $i$ num ponto genérico P de coordenadas $(0, y_P, z_P)$ é dado pelas
componentes $B_x$, $B_y$ e $B_z$, calculadas a partir de \ref{Bc}, nas
quais se considera $r$ como a distância ao eixo do enrolamento e $\vec{e}_r$,
$\vec{e}_\theta$ vetores unitários com as direções radial e angular. Portanto,
%\begin{gather}
% r=\sqrt{R^2+y_P^2+z_P^2 - 2Ry_P\sin \theta} \\
%\vec{e}_r= \frac{-R\cos\theta \vec{e}_x+ (y_P-R\sin \theta)\vec{e}_y+ z_P\vec{e}_z}{r} \\
%\vec{e}_\theta= \sin\theta \vec{e}_x+ \cos \theta \vec{e}_y
%\end{gather}
\begin{gather}
B_x=\frac{\mu_0}{4\pi}NIRz_P \int_{0}^{2\pi} \frac{\cos\theta}{r^3}d\theta\\
B_y=\frac{\mu_0}{4\pi}NIRz_P \int_{0}^{2\pi} \frac{\sin\theta}{r^3}d\theta \label{B2.5n} \\
B_z=\frac{\mu_0}{4\pi}NIR \int_{0}^{2\pi} \frac{R-y_P\sin\theta}{r^3}d\theta
\label{B2.5t}
\end{gather}
\par
Note-se que a componente $B_x$ se anula devido à simetria do problema,
já que para qualquer elemento $dl$ considerado, existe um outro 
segmento $dl'$ simétrico ao plano $OYZ$ cujo efeito é anular a 
componente $B_x$ do campo magnético. \par
%BOBINES DE HELMHOLTZ
O campo criado pelas bobines de Helmholtz é dado pela sobreposição
dos campos criados por dois enrolamentos de $N$ espiras a uma distância 
$d$ um do outro, percorridos por uma corrente I no mesmo sentido. 
Sendo as expressões anteriormente
encontadas válidas para cada um dos enrolamentos, o campo induzido
pelas bobines de Helmholtz será a soma das contribuições de cada um 
destes enrolamentos. Logo para um ponto genérico P de coordenadas $(0, y_P, z_P)$ \par
\begin{gather}
B_y=\frac{\mu_0}{4\pi}NIR \left( \int_{0}^{2\pi} \frac{(z_P-\frac{d}{2})\sin\theta}{r^3}d\theta+ \int_{0}^{2\pi} \frac{(z_P+\frac{d}{2})\sin\theta}{r'^3}d\theta \right) \label{Bhelmholtz_n}\\
B_z=\frac{\mu_0}{4\pi}NIR \left( \int_{0}^{2\pi} \frac{R-y_P\sin\theta}{r^3}d\theta+\int_{0}^{2\pi} \frac{R-y_P\sin\theta}{r'^3}d\theta \right)
\label{Bhelmholtz_t}
\end{gather}
onde $r=\sqrt{R^2+y_P^2+(z_P-\frac{d}{2})^2 - 2Ry_P\sin \theta}$ e $r'=\sqrt{R^2+y_P^2+(z_P+\frac{d}{2})^2 - 2Ry_P\sin \theta}$. \par
%SOLENOIDES
Por sua vez os solenóides ideais podem ser considerados conjuntos de N
espiras, que permitem a criação de um campo aproximadamente uniforme no
seu interior.  Se o núcleo do solenóide de comprimento $l$ e raio $R$
for de ar e se considerar o eixo de simetria do solenóide como $\vec{z}$ 
com origem em $l/2$, então $\vec{B}$ num ponto genérico P $(0, 0, z_P)$
é dado por
\begin{equation}
\resizebox{0.9\columnwidth}{!}{$\vec{B}=\frac{\mu_0 n I}{2}\left(\frac{l/2+z}{\sqrt{R^2+(l/2+z)^2}}+\frac{l/2-z}{\sqrt{R^2+(l/2-z)^2}}\right)$}
\label{solenoide}
\end{equation}
onde $n=N/L$. \par
Se o núcleo do solenóide for de Ferro, tem que se considerar a
magnetização do ferro definida por $\vec{M}=\chi_M \vec{H}$, onde $\chi_M$
é a suscetibilidade do ferro e $\vec{H}$ é o vetor excitação magnética.
Assim sendo $\vec{B}=\mu_0(\vec{H}+\vec{M})$, pelo que à equação 
\ref{solenoide} se tem que considerar como corrente que passa pelo 
solenoide como a soma das correntes induzidas pela magnetização do 
próprio material com as correntes aplicadas $ni$, logo $(ni)'=ni+M$. 

\subsection{Característica B(H)}
Quando é aplicado um campo magnético $H$ a um material
ferromagnético até se atingir a saturação ($B_s$) e em seguida se
for diminuindo o estímulo, nota-se que $B$ não diminuí tão 
rapidamente como $H$. A esta tendência de conservar as suas propriedades
na ausência do estímulo que as gerou chama-se histerese. \par
Chama-se ao valor que $B$ toma
quando $H=0$ valor de indução remanescente ($B_r$). 
Ao valor de $H$ que se tem que aplicar para que $B=0$ dá-se o nome de
campo coercivo $H_c$.
Como visto anteriormente, $B=\mu H$,logo pela relação das duas grandezas,
pode calcular-se a permeabilidade relativa do material. A permeabilidade incremental $\mu_r$ é dada por
\begin{equation}
\mu_r=\frac{\mu}{\mu_0}
\end{equation}
